[Mortiers-p1000558.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Mortiers-p1000558.jpg "fig:Mortiers-p1000558.jpg")
[HKGMW.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HKGMW.jpg "fig:HKGMW.jpg")，[德國聯邦國防軍的](../Page/德國聯邦國防軍.md "wikilink")40
mm全自動型榴弹发射器\]\]
**榴弹发射器**是一种可以把特制榴弹或[手榴弹发射得比用手更远](../Page/手榴弹.md "wikilink")、更精确、更快速发射的[小火器](../Page/小火器.md "wikilink")。榴弹发射器可以是一件单独成型的武器，亦可以是一个附加在[步枪上的武器](../Page/步枪.md "wikilink")。

榴弹发射器可以是一件獨立的武器（可以是一次射擊或可再裝填）或[步枪槍管底下的附件](../Page/步枪.md "wikilink")。二者中選擇一種，很多步枪是可以設計去在槍口發射[枪榴弹](../Page/枪榴弹.md "wikilink")。大型榴弹发射器可能是架設在運載工具或[三腳架上](../Page/三腳架.md "wikilink")。

榴彈發射器最初出現在十六世紀。

## 種類

### 单发榴弹发射器

采用单發式设计的榴弹发射器，须预先装填和手动退壳、无供弹具，因结构简单、本体轻便而成为主流的榴弹发射器。

#### 肩射型

以单独作为一件武器的形式存在，类似于[信號槍或短](../Page/信號槍.md "wikilink")[霰彈槍](../Page/霰彈槍.md "wikilink")——当然，大号得多。可以为[前装或者后装](../Page/前膛枪.md "wikilink")。通常由单兵携带和使用，可以如步枪一样抵肩射击，或挟于腰间射击，亦可置于地面如[迫击炮般射击](../Page/迫击炮.md "wikilink")。典型的肩射榴弹发射器有[美國于](../Page/美國.md "wikilink")[越战期间广泛使用的](../Page/越战.md "wikilink")[M79](../Page/M79榴彈發射器.md "wikilink")
40mm榴彈發射器（后装）、[德国](../Page/德国.md "wikilink")[HK
69](../Page/HK_69榴彈發射器.md "wikilink")
40mm榴彈發射器（后装）、[瑞士](../Page/瑞士.md "wikilink")[GL-06](../Page/B&T_GL-06榴彈發射器.md "wikilink")
40mm榴彈發射器（后装）以及[俄罗斯](../Page/俄罗斯.md "wikilink")[RGM-40](../Page/RGM-40榴彈發射器.md "wikilink")
40mm榴弹发射器（前装）和[RGS-50](../Page/RGS-50榴彈發射器.md "wikilink") 50mm榴彈發射器（后装）。

#### 附加型

[M4-M203.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:M4-M203.jpg "fig:M4-M203.jpg")
40mm榴弹发射器的[M4A1卡賓槍](../Page/M4卡賓槍.md "wikilink")。（同時亦裝有[Aimpoint Comp
M2](../Page/Aimpoint_Comp_M2紅點鏡.md "wikilink")[紅點鏡](../Page/紅點鏡.md "wikilink")）\]\]
通常也被称为“枪挂榴弹发射器”，将发射筒以某种方式平行固定于步枪或其它步兵武器的身管旁，利用步枪本身或特别附加的瞄准具进行瞄准。这种方式将榴弹发射器和步枪结合为一体从而更加紧凑，由单兵使用和携带，通常不占用编制。可以为前装或者后装。射击方式通常和用步枪相似的抵肩射击方法，必要时也可采用迫击炮式发射方法。典型的附加型榴弹发射器有[美國](../Page/美國.md "wikilink")[M203](../Page/M203榴彈發射器.md "wikilink")、[M320](../Page/M320榴彈發射器.md "wikilink")
40mm榴弹发射器（都是后装）、[德国](../Page/德国.md "wikilink")[HK79](../Page/HK79附加型榴彈發射器.md "wikilink")（后装）、[HK
AG36](../Page/HK_AG36附加型榴彈發射器.md "wikilink")
40mm榴弹发射器、[新加坡](../Page/新加坡.md "wikilink")[CIS
40
GL](../Page/CIS_40_GL附加型榴彈發射器.md "wikilink")（后装）、[比利时](../Page/比利时.md "wikilink")[FN
EGLM](../Page/FN_EGLM附加型榴彈發射器.md "wikilink")
40mm榴弹发射器（后装）、[意大利](../Page/意大利.md "wikilink")[GLX-160](../Page/貝瑞塔GLX-160附加型榴彈發射器.md "wikilink")、[俄罗斯](../Page/俄罗斯.md "wikilink")[GP-25系列](../Page/GP-25附加型榴彈發射器.md "wikilink")40mm榴弹发射器（前装）、[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[T85榴彈發射器和](../Page/T85榴彈發射器.md "wikilink")[中華人民共和國](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")[QLL-91式](../Page/91式榴弹发射器.md "wikilink")35mm榴弹发射器（后装，目前只有防暴彈）等。附加型榴弹发射器一般也可通过增加肩托、[握把等组件改装成肩射型榴弹发射器](../Page/手槍握把.md "wikilink")。亦有一些如[HK
AG36](../Page/HK_AG36附加型榴彈發射器.md "wikilink")、[M320等是無需增加握把等组件就可作為肩射型榴弹发射器](../Page/M320榴彈發射器.md "wikilink")。

### 手动榴弹发射器

采用手动枪机设计的榴弹发射器。需要手动上膛，通常装有管状弹仓或弹匣，容弹量在4发左右。作为一种比单发同类武器具备更强火力持续性的轻型榴弹发射器，而作战理念意在提供比其更密集、更猛烈的榴弹轰炸支援。目前有泵动式、直拉式、旋转后拉式三种设计。

典型的手动榴弹发射器有美国[中国湖泵动式榴弹发射器](../Page/中国湖泵动式榴弹发射器.md "wikilink")（40mm）、美国[EX
41榴弹发射器](../Page/EX_41榴弹发射器.md "wikilink")（40mm）、俄罗斯[GM-94榴弹发射器](../Page/GM-94榴弹发射器.md "wikilink")（43mm）、韩国[K11多用途步枪](../Page/K11多用途步枪.md "wikilink")（榴弹发射器部份，20mm）以及中华人民共和国
[QTS11式單兵戰鬥系統](../Page/03式自動步槍#QTS11式单兵系统.md "wikilink")（榴弹发射器部份，20mm）。

由于80年代后自动化更高、容弹量更大的转轮式榴弹发射器的兴起，手动式榴弹发射器几乎没有发展机会。直到近年来倍受大国重视而研发的未来单兵武器系统中，手动式榴弹发射器作为其中子系统——空爆榴弹发射器的可用之材而提上了日程。

### 转轮式榴弹发射器

转轮榴弹发射器使用和[转轮手枪类似的转轮原理](../Page/转轮手枪.md "wikilink")，但弹巢由发条装置（不由扳机）带动旋转而（榴弹）逐个击发，通常弹巢弹容量为6发。这便是一种比单发同类武器具备更强火力持续性的轻型榴弹发射器，转轮榴弹发射器的出现取代了不受重视的手动榴弹发射器，而成为此类武器的不二选择。

典型的手动榴弹发射器有南非[米尔科姆转轮连发式榴弹发射器](../Page/米尔科姆转轮连发式榴弹发射器.md "wikilink")（40mm）、美国[MM-1轉輪式榴彈發射器](../Page/MM-1轉輪式榴彈發射器.md "wikilink")（40mm）、俄罗斯[RG-6转轮式榴弹发射器](../Page/RG-6转轮式榴弹发射器.md "wikilink")（40mm）、波兰[RGP-40转轮式榴弹发射器](../Page/RGP-40转轮式榴弹发射器.md "wikilink")（40mm）以及中华人民共和国[LG4转轮式榴弹发射器](../Page/LG4转轮式榴弹发射器.md "wikilink")（40mm）。

### 半自动榴弹发射器

半自动榴弹发射器为自动装填及退壳、单发射击的榴弹发射器，通常以弹匣为供弹具。在转轮同类武器之后，美国发起的未来单兵武器系统中作为空爆榴弹发射器子系统和其衍生的新型支援武器中崭露头角。后来受其影响还出现了其他国家的半自动空爆榴弹发射器，乃至发射常规榴弹作中远程精确射击和远程狙击的半自动榴弹发射器。遠程反器材用途的榴彈發射器被稱為"狙擊榴彈發射器"，結構類似[反器材步槍](../Page/反器材步槍.md "wikilink")，口徑卻在20毫米以上。

典型的半自动榴弹发射器有美国[XM29
OICW](../Page/XM29_OICW.md "wikilink")（榴弹发射器部份，20mm）、[XM25反防禦目標應對系統](../Page/XM25反防禦目標應對系統.md "wikilink")（25mm）和[XM109狙擊榴弹发射器](../Page/巴雷特XM109狙擊榴彈發射器.md "wikilink")（25mm）、瑞典[SSW](../Page/SSW.md "wikilink")（榴弹发射器部份，40mm）、南非[丹尼尔PAW-20半自动榴弹发射器](../Page/丹尼尔PAW-20半自动榴弹发射器.md "wikilink")（20mm）以及中华人民共和国[06式半自动榴弹发射器](../Page/06式半自动榴弹发射器.md "wikilink")（35mm）和[LG5狙击榴弹发射器](../Page/LG5狙击榴弹发射器.md "wikilink")（40mm）。

### 全自動型榴弹发射器

[MK19-02.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:MK19-02.jpg "fig:MK19-02.jpg")（40mm）\]\]
[XM307-01.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:XM307-01.jpg "fig:XM307-01.jpg")（25mm）\]\]
也称榴弹机枪，和[机枪](../Page/机枪.md "wikilink")、[自动步枪等武器类似](../Page/自动步枪.md "wikilink")，利用火药燃气做功实现自动连续发射，形成较高的火力密度从而形成强烈的压制和杀伤效果。通常采用[弹鼓或](../Page/弹鼓.md "wikilink")[彈链供弹](../Page/彈链.md "wikilink")，配属步兵时一般使用[三脚架](../Page/三脚架.md "wikilink")，也常见架设于各种战斗车辆（吉普车、步兵战车等）和直升机以及内河巡逻艇上作为支援火力。

典型的自动榴弹发射器有美國[Mk-19](../Page/Mk_19自動榴彈發射器.md "wikilink")（40mm）、德国[HK
GMG](../Page/HK_GMG自動榴彈發射器.md "wikilink")（40mm）、俄罗斯[AGS-17](../Page/AGS-17烈火自動榴彈發射器.md "wikilink")（30mm）、[新加坡](../Page/新加坡.md "wikilink")[CIS
40
AGL](../Page/CIS_40_AGL自动榴弹发射器.md "wikilink")（40mm）以及中华人民共和国[87式](../Page/87式自動榴彈發射器.md "wikilink")（35mm）和[04式自动榴弹发射器](../Page/04式自动榴弹发射器.md "wikilink")（35mm）。

目前新开发的自动榴弹发射器正在向进一步降低重量和采用智能化弹药的方向发展，如[Mk
47](../Page/Mk_47自動榴彈發射器.md "wikilink")（40mm）、[XM307](../Page/XM307自動榴彈發射器.md "wikilink")（25mm）。

### 特殊类型或其他类型

#### 擲彈筒

像[迫擊炮放在地上發射](../Page/迫擊炮.md "wikilink")，如[八九式擲彈筒](../Page/八九式擲彈筒.md "wikilink")，也是第一種現代標準的榴彈發射器，但因為其使用不便而漸受到淘汰。

#### [槍榴弹发射件](../Page/槍榴弹.md "wikilink")

从一战开始，一些主要国家的步枪都可以发射[榴弹](../Page/榴弹.md "wikilink")，当时的方法是在步枪枪口安装一个筒形、杆形或其他结构的发射装置，填入专用的[枪榴弹或者做一定改装](../Page/枪榴弹.md "wikilink")（如增加尾管等）的[手榴弹](../Page/手榴弹.md "wikilink")，并在步枪枪膛装填[空包彈](../Page/空包彈.md "wikilink")，用步枪上附加的瞄准具瞄准后击发，以空包弹产生的火药气体推动榴弹飞行。这种发射方式的发射装置就是榴弹枪口发射件，通常是以步枪附件的形式配发。二战后，也有部分步枪在设计时就将榴弹枪口发射件作为[膛口装置固定设计下来](../Page/膛口装置.md "wikilink")（如中华人民共和国的[81式自动步枪和南斯拉夫仿](../Page/81式自动步枪.md "wikilink")[SKS半自動步槍制造的](../Page/SKS半自動步槍.md "wikilink")[M59/66步枪](../Page/M59/66.md "wikilink")）。后来，新型枪榴弹的设计在榴弹尾管中增加了捕捉器，可以直接用普通弹击发，弹头被榴弹尾管的捕捉器捕获。

榴弹枪口发射件通常可以使用肩射或迫击炮式射击方法。

现在榴弹枪口发射件由于发射准备繁琐，反应速度慢，瞄准困难已经很少使用。

## 参见

  - [手榴弹](../Page/手榴弹.md "wikilink")
  - [枪榴弹](../Page/枪榴弹.md "wikilink")
  - [火箭推進榴彈](../Page/火箭推進榴彈.md "wikilink")
  - [迫击炮](../Page/迫击炮.md "wikilink")
  - [煙霧彈](../Page/煙霧彈.md "wikilink")
  - [无后座力炮](../Page/无后座力炮.md "wikilink")

## 外部链接

  - —[Modern Firearms-榴弹发射器介紹](http://world.guns.ru/grenade/gl00-e.htm)

[\*](../Category/榴弹发射器.md "wikilink")